---
layout: page
title: "คุณกำลังตกเป็นเป้าของการคุกคามทางออนไลน์อยู่หรือไม่?"
author: Floriana Pagano
language: th
summary: "คุณกำลังตกเป็นเป้าของการคุกคามทางออนไลน์อยู่หรือไม่?"
date: 2021-09
permalink: /th/topics/harassed-online/
parent: Home
---

# คุณกำลังตกเป็นเป้าของการคุกคามทางออนไลน์อยู่หรือไม่?

อินเตอร์เน็ต โดยเฉพาะแพลตฟอร์มโซเชียลมีเดีย ได้กลายเป็นพื้นที่สำคัญสำหรับผู้ทำงานในภาคประชาสังคม โดยเฉพาะผู้หญิง ผู้มีความหลากหลายทางเพศ และผู้เป็นคนกลุ่มน้อยในสังคมกลุ่มอื่นๆ ในการแสดงออกถึงตัวตนของพวกเขาและส่งเสียงของพวกเขาให้ผู้คนได้ยิน อย่างไรก็ดี ในขณะเดียวกัน สิ่งเหล่านี้ก็กลายเป็นพื้นที่ซึ่งกลุ่มดังกล่าวสามารถตกเป็นเป้าจากการแสดงออกความคิดเห็นของพวกเขาได้อย่างง่ายดาย ความรุนแรงและการล่วงละเมิดที่เกิดขึ้นในโลกออนไลน์ถือเป็นการพรากสิทธิของผู้หญิง ผู้มีความหลากหลายทางเพศ และกลุ่มผู้ด้อยโอกาสอื่นๆ ในการแสดงออกตัวตนของพวกเขาอย่างเท่าเทียม อย่างเสรี และปราศจากความเกรงกลัว

ความรุนแรงและการล่วงละเมิดที่เกิดขึ้นในโลกออนไลน์ปรากฏอยู่ในหลากหลายรูปแบบ และผู้ที่มุ่งร้ายมักสามารถลอยนวลพ้นผิดได้อยู่บ่อยครั้งเนื่องจากหลายประเทศไม่มีกฎหมายที่คุ้มครองเหยื่อของการคุกคาม และในกรณีส่วนใหญ่ เป็นเหตุสืบเนื่องจากว่ากลยุทธ์ในการคุ้มครองผู้ถูกกระทำยังจำเป็นต้องได้รับการปรับแก้อย่างสร้างสรรค์ ทั้งนี้ การปรับแก้ดังกล่าวขึ้นอยู่กับว่าการจู่โจมอยู่ในรูปแบบใด

ดังนั้น การระบุประเภทของการจู่โจมที่พุ่งเป้าไปที่คุณ จึงนับว่ามีความสำคัญสำหรับการตัดสินใจว่าคุณสามารถดำเนินการอย่างไรได้บ้าง

ส่วนนี้ของคู่มือการปฐมพยาบาลทางดิจิทัลจะพาคุณไปศึกษาวิธีการเบื้องต้นในการวางแผนเพื่อเข้ารับการคุ้มครองจากการจู่โจมที่คุณต้องเผชิญ

หากคุณตกเป็นเป้าหมายของการคุกคามทางออนไลน์ โปรดลองทำแบบสอบถามฉบับนี้เพื่อบ่งชี้ถึงลักษณะปัญหาที่กำลังเผชิญและวิธีการแก้ไขปัญหาที่เป็นไปได้

## Workflow

### physical-wellbeing

คุณรู้สึกหวาดกลัวเกี่ยวกับสมรรถภาพหรือสวัสดิภาพทางกายของคุณหรือไม่?

- [ใช่](#physical-risk_end)
- [ไม่](#no-physical-risk)

### no-physical-risk

คุณคิดว่าผู้ที่กระทำการจู่โจมได้เข้าถึงหรือกำลังเข้าถึงอุปกรณ์ของคุณหรือไม่?

- [ใช่](#device-compromised)
- [ไม่](#account-compromised)

### device-compromised

> เปลี่ยนรหัสผ่านสำหรับการเข้าถึงอุปกรณ์ของคุณให้เป็นรหัสที่มีเอกลักษณ์ ขนาดยาว และซับซ้อน
>
> - [Mac OS](https://support.apple.com/en-us/HT202860)
> - [Windows](https://support.microsoft.com/en-us/help/4490115/windows-change-or-reset-your-password)
> - [iOS - Apple ID](https://support.apple.com/en-us/HT201355)
> - [Android](https://support.google.com/accounts/answer/41078?co=GENIE.Platform%3DAndroid&hl=en)
>   คุณปิดกั้นมิให้ผู้กระทำการจู่โจมสามารถเข้าถึงอุปกรณ์ของคุณแล้วหรือยัง?

- [ใช่](#account-compromised)
- [ไม่](../../../device-acting-suspiciously)

### account-compromised

> หากมีบุคคลใดสามารถเข้าถึงอุปกรณ์ของคุณได้ เขาอาจได้เข้าถึงบัญชีออนไลน์ของคุณแล้ว ดังนั้นเขาอาจจะกำลังอ่านข้อความส่วนตัวของคุณ พบข้อมูลของบุคคลที่ติดต่อกับคุณ และเผยแพร่โพสต์ รูปภาพ หรือวิดีโอโดยปลอมตัวเป็นคุณอยู่

คุณได้สังเกตว่าโพสต์หรือข้อความของคุณหายไป หรือสังเกตกิจกรรมอื่นๆที่ทำให้คุณเชื่อได้ว่าบัญชีของคุณกำลังตกอยู่ในอันตรายหรือไม่? นอกจากนี้ คุณควรตรวจดูโฟลเดอร์บันทึกข้อมูลที่ถูกส่งออกเผื่อกรณีที่มีกิจกรรมใดๆที่อาจน่าสงสัย

- [ใช่](../../../account-access-issues)
- [ไม่](#impersonation)

### impersonation

มีใครกำลังสวมรอยเป็นคุณอยู่หรือไม่?

- [มี](../../../impersonated)
- [ไม่มี](#doxing)

### doxing

มีใครเผยแพร่ข้อมูลหรือภาพส่วนตัวของคุณโดยไม่ได้รับความยินยอมหรือไม่?

- [มี](#doxing-yes)
- [ไม่มี](#hate-speech)

### doxing-yes

ข้อมูลหรือภาพส่วนตัวของคุณถูกเผยแพร่ที่ไหน?

- [บนแพลตฟอร์มโซเชียลมีเดีย](#doxing-sn)
- [บนเว็บไซต์](#doxing-web)

### doxing-sn

> หากข้อมูลหรือรูปภาพส่วนตัวของคุณถูกเผยแพร่บนแพลตฟอร์มโซเชียลมีเดีย คุณสามารถร้องเรียนว่าเกิดการละเมิดมาตรฐานชุมชนผ่านกระบวนการร้องเรียนที่เว็บไซต์โซเชียลมีเดียแจ้งกับผู้ใช้ คุณสามารถหาวิธีการดังกล่าวในแพลตฟอร์มหลักต่างๆ ได้ในรายชื่อด้านล่าง:
>
> - [Google](https://www.cybercivilrights.org/online-removal/#google)
> - [Facebook](https://www.cybercivilrights.org/online-removal/#facebook)
> - [Twitter](https://www.cybercivilrights.org/online-removal/#twitter)
> - [Tumblr](https://www.cybercivilrights.org/online-removal/#tumblr)
> - [Instagram](https://www.cybercivilrights.org/online-removal/#instagram)

ข้อมูลหรือสื่อดังกล่าวถูกลบไปหรือยัง?

- [ใช่](#one-more-persons)
- [ไม่](#harassment_end)

### doxing-web

> ทำตามวิธีการในหน้าเว็บ ["หากไม่ได้รับคำยินยอมจากฉัน จงลบมันทิ้งซะ"](https://withoutmyconsent.org/resources/take-down) เพื่อนำเนื้อหาออกจากเว็บไซต์
> เนื้อหานั้นถูกลบออกจากเว็บไซต์หรือยัง?

- [ใช่](#one-more-persons)
- [ไม่ใช่](#harassment_end)

### hate-speech

การจู่โจมที่เกิดขึ้นมีเหตุมาจากลักษณะต่างๆ ไม่จะเป็นเชื้อชาติ เพศ หรือศาสนา หรือไม่ ?

- [ใช่](#one-more-persons)
- [ไม่ใช่](#harassment_end)

### one-more-persons

คุณถูกจู่โจมโดยบุคคลหนึ่งคนหรือมากกว่าหนึ่งคน?

- [หนึ่งคน](#one-person)
- [มากกว่าหนึ่งคน](#more-persons)

### one-person

คุณรู้จักบุคคลนี้หรือไม่?

- [รู้จัก](#known-harasser)
- [ไม่รู้จัก](#block-harasser)

### known-harasser

> หากคุณรู้จักบุคคลที่กำลังคุกคามคุณ คุณอาจพิจารณาร้องเรียนบุคคลนี้กับหน่วยงานภาครัฐในประเทศของคุณ หากทางเลือกนี้มีความเหมาะสมในบริบทของคุณ ประเทศแต่ละแห่งมีกฎหมายเกี่ยวกับการคุ้มครองบุคคลจากการคุกคามทางออนไลน์ที่แตกต่างกัน และคุณควรศึกษากฎหมายในประเทศของคุณเพื่อตัดสินใจว่าควรทำอย่างไร
>
> หากคุณตัดสินใจฟ้องร้องบุคคลดังกล่าว คุณควรติดต่อผู้เชี่ยวชาญทางด้านกฎหมาย  
> คุณต้องการฟ้องร้องบุคคลที่กระทำการจู่โจมหรือไม่?

- [ใช่](#legal_end)
- [ไม่](#block-harasser)

### block-harasser

> ไม่ว่าคุณจะรู้จักบุคคลที่คุกคามคุณหรือไม่ คุณควรบล็อคเขาในแพลตฟอร์มโซเชียลมีเดียต่างๆ เมื่อใดก็ตามที่สามารถทำได้
>
> - [Facebook](https://www.facebook.com/help/290450221052800)
> - [Twitter](https://help.twitter.com/en/using-twitter/blocking-and-unblocking-accounts)
> - [Google](https://support.google.com/accounts/answer/6388749?co=GENIE.Platform%3DDesktop&hl=en)
> - [Tumblr](https://tumblr.zendesk.com/hc/en-us/articles/231877648-Blocking-users)
> - [Instagram](https://help.instagram.com/426700567389543)
>   คุณบล็อคผู้คุกคามของคุณสำเร็จหรือยัง?

- [สำเร็จ](#resolved_end)
- [ไม่สำเร็จ](#harassment_end)

### more-persons

> หากคุณกำลังถูกจู่โจมโดยบุคคลมากกว่าหนึ่งคน คุณอาจกำลังตกเป็นเป้าหมายของแคมเปญของการร่วมคุกคามแบบหมู่ และคุณจะจำเป็นต้องนึกว่ากลยุทธ์แบบใดเหมาะสมกับกรณีของคุณมากที่สุด
>
> หากต้องการเรียนรู้เกี่ยวกับกลยุทธ์ที่เป็นไปได้ทั้งหมด อ่านเพิ่มเติมที่ [หน้าเว็บเรื่องกลยุทธ์การต่อต้านถ้อยคำที่สร้างความเกลียดชังของเว็บไซต์ Take Back The Tech](https://www.takebackthetech.net/be-safe/hate-speech-strategies).
> คุณพบกลยุทธ์ที่ดีที่สุดสำหรับคุณหรือยัง?

- [พบแล้ว](#resolved_end)
- [ยังไม่พบ](#harassment_end)

### harassment_end

> หากคุณยังคงถูกคุกคามและต้องการทางออกสำหรับกรณีของคุณโดยเฉพาะ โปรดติดต่อองค์กรที่สามารถให้ความช่วยเหลือคุณได้ตามข้อมูลด้านล่าง
> :[](organisations?services=harassment)

### physical-risk_end

> หากคุณยังมีความเสี่ยงทางกายภาพ โปรดติดต่อองค์กรที่สามารถช่วยเหลือคุณตามข้อมูลด้านล่าง
> :[](organisations?services=physical_security)

### legal_end

> หากคุณต้องการความช่วยเหลือด้านกฎหมาย โปรดติดต่อองค์กรที่สามารถช่วยเหลือคุณตามข้อมูลด้านล่าง
> :[](organisations?services=legal)

### resolved_end

เราหวังว่า แนวทางการแก้ไขปัญหานี้จะเป็นประโยชน์ โปรดให้ข้อติชมกับเรา [ผ่านทางอีเมล](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### final_tips

- **จดบันทึกข้อมูลเกี่ยวกับเหตุการคุกคาม:** การจดบันทึกข้อมูลเกี่ยวกับเหตุจู่โจมหรือเหตุการณ์อื่นๆที่คุณต้องเผชิญถือว่าเป็นประโยชน์ คุณควรบันทึกภาพหน้าจอ บันทึกข้อความที่ได้รับจากผู้คุกคาม และดำเนินการอื่นๆ หากเป็นไปได้ โปรดจดบันทึกอย่างเป็นระบบเกี่ยวกับวันที่ เวลา แพลตฟอร์ม URL ตัวตนของผู้ใช้ ภาพบันทึกหน้าจอ และคำอธิบายสิ่งที่เกิดขึ้น ฯลฯ บันทึกดังกล่าวสามารถช่วยคุณตรวจพบรูปแบบและสิ่งบ่งชี้เกี่ยวกับคนที่อาจเป็นผู้กระทำการจู่โจมคุณ หากคุณรู้สึกอึดอัดและท่วมท้นด้วยความรู้สึก ให้ลองนึกถึงคนที่คุณให้ความไว้วางใจและสามารถช่วยคุณจดบันทึกได้ในระยะหนึ่ง คุณควรเชื่อใจบุคคลที่จะให้ช่วยจัดการบันทึกข้อมูลนี้อย่างลึกซึ้ง เนื่องจากคุณจะต้องให้ข้อมูลลับเกี่ยวกับบัญชีส่วนตัวของคุณกับเขา ก่อนให้รหัสผ่านของคุณกับบุคคลนี้ คุณควรเปลี่ยนรหัสก่อนและให้รหัสใหม่ในช่องทางที่ปลอดภัย เช่น ผ่านการใช้เครื่องมือที่มี [การเข้ารหัสจากต้นทางถึงปลายทาง](https://www.frontlinedefenders.org/en/resource-publication/guide-secure-group-chat-and-conferencing-tools) เมื่อคุณรู้สึกว่าคุณสามารถกลับมาควบคุมบัญชีของคุณได้แล้ว อย่าลืมเปลี่ยนรหัสผ่านกลับไปเป็นรหัสที่มีเอกลักษณ์ [ปลอดภัย](https://ssd.eff.org/en/module/creating-strong-passwords) และมีคุณคนเดียวที่รู้รหัสนี้
- คุณสามารถอ่านวิธีการบันทึกเหตุการณ์ได้จาก [เคล็ดลับการบันทึกข้อมูลสำหรับผู้รอดชีวิตจากการล่วงละเมิดทางเทคโนโลยีและการสะกดรอยตาม](https://www.techsafety.org/documentationtips/)
- **ติดตั้งระบบการยืนยันตัวตน 2 ขั้นตอน ** สำหรับบัญชีทั้งหมดของคุณ ระบบการยืนยันตัวตน 2 ขั้นตอนมีประสิทธิภาพสูงในการปิดกั้นไม่ให้บุคคลอื่นสามารถเข้าถึงบัญชีของคุณโดยไม่ได้รับอนุญาตได้ หากคุณสามารถเลือกได้ ไม่ควรใช้ระบบยืนยันตัวตน 2 ขั้นตอนที่ดำเนินการผ่านข้อความ SMS และให้เลือกทางเลือกอื่นในการดำเนินการด้วยแอปพลิเคชันในโทรศัพท์หรือรหัสความปลอดภัย
- หากคุณไม่ทราบว่าทางออกใดดีที่สุดสำหรับคุณ คุณสามารถศึกษา [อินโฟกราฟิกว่าด้วยเรื่อง “ระบบยืนยันตัวตนหลายขั้นตอนประเภทไหนดีที่สุดสำหรับฉัน” ขององค์กร Access Now”](https://www.accessnow.org/cms/assets/uploads/2017/09/Choose-the-Best-MFA-for-you.png) และ [คู่มือเรื่องประเภทโดยทั่วไปของระบบยืนยันตัวตน 2 ขั้นตอนในระบบเว็บขององค์กร EFF"](https://www.eff.org/deeplinks/2017/09/guide-common-types-two-factor-authentication-web).
- คุณสามารถศึกษาวิธีการติดตั้งระบบการยืนยันตัวตน 2 ขั้นตอนในแพลตฟอร์มหลักได้ที่บทความ [สิบสองวันกับระบบยืนยันตัวตนสองขั้นตอน: วิธีการใช้ระบบการยืนยันตัวตนสองขั้นตอนสำหรับบัญชีออนไลน์ของคุณ](https://www.eff.org/deeplinks/2016/12/12-days-2fa-how-enable-two-factor-authentication-your-online-accounts).
- **วาดแผนผังเกี่ยวกับตัวตนของคุณในโลกออนไลน์ ** การเปิดโปงตนเองคือ การค้นหาข้อมูลข่าวสารเกี่ยวกับตนเองจากแหล่งที่มาซึ่งสาธารณะเข้าถึงได้เพื่อป้องกันมิให้ตัวแสดงที่มุ่งร้ายกับคุณใช้ค้นพบและให้ข้อมูลนี้ในการปลอมตัวเป็นคุณ

#### Resources

- [โครงการบันทึกข้อมูลสายด่วนชุมชน องค์กร Access Now: คู่มือสำหรับการป้องกันการคุกคามด้วยวิธีการเผยแพร่ข้อมูลส่วนบุคคล](https://guides.accessnow.org/self-doxing.html)
- [โครงการบันทึกข้อมูลสายด่วนชุมชน องค์กร Access Now คำถามที่พบบ่อย – การคุกคามที่พุ่งเป้าไปที่ผู้ทำงานในภาคประชาสังคม](https://communitydocs.accessnow.org/234-FAQ-Online_Harassment.html)
- [PEN America: คู่มือภาคสนามเรื่องการคุกคามทางออนไลน์](https://onlineharassmentfieldmanual.pen.org/)
- [Equality Labs: แนวทางต่อต้านการคุกคามด้วยวิธีการเผยแพร่ข้อมูลส่วนบุคคลสำหรับนักกิจกรรมที่เผชิญกับการจู่โจมจากกลุ่มฝ่ายขวาแนวทางเลือก](https://medium.com/@EqualityLabs/anti-doxing-guide-for-activists-facing-attacks-from-the-alt-right-ec6c290f543c)
- [FemTechNet: ควบคุมตัวตนทางดิจิทัลของคุณ](https://femtechnet.org/csov/lock-down-your-digital-identity/)
- [National Network to End Domestic Violence: เคล็ดลับการบันทึกข้อมูลสำหรับผู้รอดชีวิตจากการล่วงละเมิดทางเทคโนโลยีและการสะกดรอยตาม](https://www.techsafety.org/documentationtips)
